記者會和新聞稿小建議

我們出新聞稿，有些小建議，一些比較簡單的原則：

1. 記者喜歡具體的數字，最好有比較（例如新聞稿中提到一天用了800枚催淚彈，所以支持的時候可以配合在屏幕上面播放那一個圖表以及把圖表當附件發給媒體。方便記者用，亦都搏佢刊登多一次。

2. 記者觀眾視覺為主的最好講到重點有圖片可以在屏幕上播放，讓他們腦裏重新記起，加深印象。例如講到721白色人 有圖為證拿着君子及鐵通，就播那張圖，也除新聞稿發送電子版本方便記者用。關於睇到目擊者指清場現場突然熄燈（有沒有圖為證，最好播放以及附上給記者）警察揮棒打12歲小女孩 （圖片/ 最好有視頻）目的一樣搏佢佢登出你

3. 最好每次新聞發布會要打一至兩個主題，不要太分散。因為主題太多記者會挑選他們認為重要的。但可能你們有自己想帶出的最重要一個新聞點做頭條。

因為現在差不多每隔一天都有一個新聞發布會所以可以將每一個發佈會都有一個特定的題目然後做深做大，例如一天專講過度暴力就把所有過去相關的由頭講一次然後再先請教律師兄弟找出相關按例作比較。

4. 在這個敏感時間，新聞稿用字要小心，例如機場並沒有申請不反對通知書，所以你不能公開說這是一個「集會」，因為根據香港法例在公共地方人數超過50就是需要申請不反對通知書否則就會變成非法集會。所以用字要小心也不能在新聞稿鼓吹人們參加。建議如果當中有律師的兄弟或者讀法律的同學給他們看一眼。

5. 記者也喜歡矛盾的、存疑話題，所以，提到拘捕浸會大學學生的時候，可以順帶質疑警方是否有使用過度武力？導致該位學生不適送院。播放一個叉頸嘅圖。如果一支雷射燈都是攻擊性武器那麼為什麼被起訴的721狂徒為何只控告非法集結而沒有控告管有攻擊性武器？

另外質疑警方是否「未審先判」，第一次警察發現人出來交代事件，在還沒有起訴的情況下用了「被告」一次來形容被拘捕之人士。

昨天也有法律團體出來表達意見說警方在案件進入司法程序不宜公開評論，更不應該在未化驗之前高調評論事件。可以quote第三方專業人士公開言論，但不需要放在新聞稿。（記者自己識搵）

5. 新聞稿不宜太長否則失去重心。最好講完一樣野要帶出番主要訊息的核心意義。例如講到警察執法雙重標準，重點是證明了警方「選擇性執法，破壞香港法治」。

6. 如果圖片或者視頻眾多以及檔案過大可以開一個雲端的檔案然後把連結放上郵件讓媒體下載。

額外建議：有很多未有update 但拖左好耐的案件或者很多疑點的但是警察解釋唔清楚的事情 eg 荃灣藍衣人拘捕情況、將軍澳阿伯被警員用警棍扑完咁跟住點呢？記者被催淚彈擊中調查結果出咗未？ 為什麼北角白衣人襲擊後警車4小時才來？可以用這些放到最後，不用放上新聞稿，播上屏幕，remind 大眾以及記者, 然後記者在警察新聞會就會問 😬

另外，今天警方沒有起訴浸會學生，其實可以盡快出一個quick statement 回應事情：再提出警察未審先判、法庭還沒有定奪便高調評論以及用證物，又稱被拘捕人士為「被告」，這些行為嚴重違規，影響香港法治精神。

而且昨天也有很多討論說示威者的使用雷射筆也不會定點照着一個地方20秒的，質疑警方是否有既定立場並且希望影響案件審判結果。重申警方的職責是負責執法，審判是法庭的責任。

然後一定一定一定要帶返去訴求相關的信息 - 這個事件是一個很好的例子說明為何要撤回送中法草案，就是要防止有關部門濫用權力的隨意拘捕的風險。

這種statement 可以通過電郵或者WhatsApp比較熟的記者就是以民間新聞代表名義出一個，那麼當明天見報的時候這個新聞就會有你們的觀點. 即使記者唔寫你亦都會引起記者對以上你質疑嘅事情引起興趣，佢可能之前冇諗到。

push

推

此帖必火

五大訴求 攝係邊個位 唔可以無